%Format:
\documentclass[12pt,twoside,ua,draft,bysec,win]{cmpart}
% Необов'язкові опції:
% draft - чернетка
% en,  ru, ua, - основна мова документа
% bysec - твердження, леми, означення і т.п. (але не теореми)
%         нумеруються в межах кожної \section окремо
% thmbysec - теореми теж нумеруються окремо для кожної \section
% win   - кодування кирилиці CP-1251 (Windows)
% koi   - кодування кирилиці KOI8_U  (Unix)
%
% Вже завантажено пакети :
% amsmath,amsfonts,amsthm,amssymb,latexsym
%
% Вже означено theorem-like оточення :
% {theorem}     - теорема
% {proposition} - твердження
% {lemma}       - лема
% {corollary}   - наслідок
% {remark}      - зауваження
% {definition}  - означення
% {example}     - приклад
% {examples}    - приклади
% а також їх аналоги з зірочкою без нумерації :
% {theorem*}, {proposition*} і т.п.
\def\Lip{{\rm Lip\, }}
\def\span{{\rm span\, }}
\def\C{\mathbb{C}}%    \def\C{{l \! \! \! \! \, C}}
\def\C{\mathbb{P}}%    \def\P{{l \! \! \! \! \, P}}
\def\C{\mathcal{P}}%    \def\P{{l \! \! \! \! \, P}}
\def\C{\mathcal{L}}%    \def\L{{l \! \! \! \! \, L}}
%\newcommand{\P}{\mathcal P}
\author{Копач М.І.${}^1$, Обшта А.Ф.${}^2$, Шувар Б.А.${}^2$}

\title{Аналоги двосторонніх методів Курпеля для ди\-фе\-ренціаль\-них рівнянь з післядією}

\shorttitle{Аналоги двосторонніх методів Курпеля}
\enabstract{ Kopach M.I., Obshta A.F., Shuvar B.A.}%
{Analogues of bilateral Kurpel's methods for differential equations with aftereffect}%
{It is studied analogues of bilateral Kurpel's methods for differential
equations with aftereffect  in which the right parts tend
heteroton. Estimates of convergence of the algorithms established.}

\ruabstract{Копач М.І., Обшта А.Ф., Шувар Б.А.}%
{Аналоги двусторонних методов Курпеля для дифференциальных уравнений с последействием}%
{Исследованы аналоги двусторонних методов Курпеля для
дифференциальных уравнений с  последействием, в которых правые
части имеют свойство гетеротонности. Установлены оценки сходимости
алгоритмов.}

\uaabstract{Копач М.І., Обшта А.Ф., Шувар Б.А.}%
{Аналоги двосторонніх методів Курпеля для дифе\-рен\-ціальних рівнянь з післядією}%
{Досліджені аналоги двосторонніх методів Курпеля для
диференціальних рівнянь з післядією,  в яких праві частини мають
властивість гетеротонності. Встановлені оцінки збіжності
алгоритмів.}



\subjclass{41A65, 30B70} \keywords{двосторонні наближення,
диференціальні нерівності, запізнення аргументу, метод кроків}

\UDC{517.98}
\pyear{2012} % рік публікації
\volume{4}   % том
\issue{2}    % випуск
\pageno{1} % номер першої сторінки
\received{17.08.2012}
%\revised{?}
\contentslistfile{../total.lst}


\address{${}^1$\ Прикарпатський національний університет імені Василя Стефаника,
\\ Івано-Франківськ, Україна\\[1em]
${}^2$\ Національний університет ``Львівська
політехніка'', \\ Львів, Україна}

\DeclareMathOperator{\col}{col} \DeclareMathOperator{\mes}{meas}
\DeclareMathOperator{\grad}{grad} \DeclareMathOperator{\re}{Re}
\DeclareMathOperator{\im}{Im} \DeclareMathOperator{\res}{Res}


\begin{document}





\def\baselinestretch{1.1}

\maketitle
\section*{Вступ}
Диференціальні рівняння з післядією виникають при моделюванні
реальних проце\-сів у техніці, медицині, біології, економіці,
фізиці, демографії й інших галузях науки і техніки. В таких
моделях, що мають протяжність у часі, стан об'єктів
характеризується не лише параметрами біжучого моменту часу, а й
нерідко залежить від їхнього попереднього стану. Наприклад, в
процесах керування соціальними явищами істотний вплив мають ефекти
інформаційного запізнення. При поширенні сигналів у каналах
обернених зв'язків, що мають скінченну швидкість, яка пов'язана з
ітераційністю регуляторів, теж потрібно враховувати запізнення за
часом. В другій половині ХХ століття активізувався інтерес
дослідників до диференціальних, інтегральних,
інтегро-диференціальних та інших класів операторних рівнянь, що
містять запізнення. Перші теореми  про існування розв'язків
лінійних диференціальних рівнянь із запізненням та їх поведінку
були встановлені В. Файтом \cite{4}, А.Д. Мишкісом \cite{3},
Норкіном \cite{6} та іншими авторами. Динамічним системам, що
описуються рівняннями із запізненням присвячено чимало робіт. В
багатьох випадках на рівняння із запізненням аргументу можна
поширити методику дослідження звичайних диференціальних рівнянь, в
яких невідомі функції залежать тільки від поточного часу. В даній
статті методику М.С. Курпеля (див. напр., \cite{1}--\cite{3})
побудови двосторонніх методів,  застосовано для побудови
двосторонніх наближень до розв'язків диференціальних рівнянь з
післядією.

\section{Постановка задачі}

Розглянемо рівняння вигляду
\begin{equation}\label{1}
x'(t)=g(t,x(t),x(\tau(t))),
\end{equation}
де $\tau(t)=t-\Delta(t)$ є неперервною при $t \in [t_{0},T]$  дійсною функцією, причому $\Delta(t)\geq 0$,  $g(t,y,z),$ $ h(t,y,z)$ є неперервними при $t \in [t_{0},T]$, $y,z \in S(x_{0},M)=\{x| |x-x_{0}|\leq M\}$,  $   (x,y,z,x_{0} \in R^{1})$ дійсними функціями. Шукатимемо неперервно диференційовний при $t \in [t_{0},T]$ розв'язок $x(t)$ рівняння (\ref{1}), який задовольняє початкову умову
\begin{equation}\label{2}
x(t)=\varphi(t),\quad  t \in E_{0}=\{t|t\leq t_{0}, T \in R^{1}\},
\end{equation}
з неперервною функцією $\varphi(t)$.



\section{Обґрунтування алгоритмів}
\emph{Умовою А} назвемо таке припущення: задані неперервні
при $t \in [t_{0},T]$,   $y,z,p,q \in S(x_{0},M)$ неспадні щодо $y$ та $p$,
незростаючі щодо $z$ та $q$ невід'ємні функції $a_{1i}(t,y,z,p,q),$  $
b_{1i}(t,y,z,p,q), \alpha_{1i}(t,y,z,p,q), \beta_{1i}(t,y,z,p,q), i=1,2$, для
яких із співвідношень  $t \in [t_{0},T]$, $y\leq z$, $p \leq q$ $y,z,p,q \in
S(x_{0},M)$ випливають нерівності
$$(a_{11}(t,y,z,p,q)+\alpha_{11}(t,y,z,p,q))(z-y)+(a_{12}(t,y,z,p,q)+\alpha_{12}
(t,y,z,p,q))(q-p) $$
$$\leq g(t,z,q)-g(t,y,p),$$
$$(b_{11}(t,y,z,p,q)+\beta_{11}(t,y,z,p,q))(z-y)+(b_{12}(t,y,z,p,q)+\beta_{12}(t,y,z,p,q))(q-p) $$
$$\leq h(t,z,q)-h(t,y,p).$$

Задамо неперервно диференційовні при $t \in [t_{0},T]$ функції $u(t),v(t) \in
S(x_{0},M),$ для яких
\begin{equation} \label{3}
u(t) \leq \varphi (t) \leq v(t),\quad    t\in E_{0},
\end{equation}
\begin{equation} \label{4}
u(t) \leq v(t),\quad  t \in [t_{0},T],
\end{equation}
\begin{equation}\label{5}
u'(t) \leq g(t,u(t),u(\tau(t)))-h(y,v(t),v(\tau(t))),
\end{equation}
$$v'(t) \geq  g(t,v(t),v(\tau(t)))-h(t,u(t),u(\tau(t))).$$

Побудуємо ітераційний процес за допомогою формул:
\begin{equation}\label{6}
y_{0}(t)=u(t),\  z_{0}(t)=v(t),
\end{equation}
$$y'_{n+1}=a_{11}(t,y_{n}(t),z_{n}(t),y_{n}(\tau(t)),z_{n}(\tau(t)))(y_{n+1}(t)-y_{n}(t))$$
$$+a_{12}(t,y_{n}(t),z_{n}(t),y_{n}(\tau(t)),z_{n}(\tau(t)))(y_{n+1}(\tau(t))-y_{n}(\tau(t)))$$
\begin{equation}\label{7}
+b_{11}(t,y_{n}(t),z_{n}(t),y_{n}(\tau(t)),z_{n}(\tau(t)))(z_{n+1}(t)-z_{n}(t))
\end{equation}
$$+b_{12}(t,y_{n}(t),z_{n}(t),y_{n}(\tau(t)),z_{n}(\tau(t)))(z_{n+1}(\tau(t))-z_{n}(\tau(t)))$$
$$+g(t,y_{n}(t),y_{n}(\tau(t)))-h(t,z_{n}(t),z_{n}(\tau(t))),$$
$$z'_{n+1}=(a_{11}(t,y_{n}(t),z_{n}(t),y_{n}(\tau(t)),z_{n}(\tau(t)))$$
$$\alpha_{11}(t,y_{n}(t),z_{n}(t),y_{n}(\tau(t)),z_{n}(\tau(t))))(z_{n+1}(t)-z_{n}(t))$$
$$+(a_{12}(t,y_{n}(t),z_{n}(t),y_{n}(\tau(t)),z_{n}(\tau(t)))$$
$$+\alpha_{12}(t,y_{n}(t),z_{n}(t),y_{n}(\tau(t)),z_{n}(\tau(t))))(z_{n+1}(\tau(t))-z_{n}(\tau(t)))$$
\begin{equation}\label{8}
(+b_{11}(t,y_{n}(t),z_{n}(t),y_{n}(\tau(t)),z_{n}(\tau(t)))
\end{equation}
$$+\beta_{11}(t,y_{n}(t),z_{n}(t),y_{n}(\tau(t)),z_{n}(\tau(t))))(y_{n+1}(t)-y_{n}(t))$$
$$(+b_{12}(t,y_{n}(t),z_{n}(t),y_{n}(\tau(t)),z_{n}(\tau(t)))$$
$$+\beta_{12}(t,y_{n}(t),z_{n}(t),y_{n}(\tau(t)),z_{n}(\tau(t))))(y_{n+1}(\tau(t))-y_{n}(\tau(t)))$$
$$+g(t,z_{n}(t),z_{n}(\tau(t)))-h(t,y_{n}(t),y_{n}(\tau(t))),$$
$$y_{n+1}(t)=z_{n+1}(t)=\varphi(t),\quad  t \in E_{0}.$$
\begin{theorem} \label{t1}
Нехай виконана умова А, задані функції $u(t), v(t)$, які задовольняють
співвідношення $(\ref{3})$--$(\ref{5})$. Тоді для ітераційного процесу
$(\ref{6})$--$(\ref{8})$ справджуються нерівності
\begin{equation} \label{9}
y_{t} \leq y_{n+1}(t) \leq z_{n+1}(t) \leq z_{n}(t),\quad  n=0,1,\dots, t \in
[t_{0},T].
\end{equation}
\end{theorem}
\begin{proof}
Задля зручності позначимо:

$$a_{1i}(t,y_{n}(t),z_{n}(t),y_{n}(\tau(t)),z_{n}(\tau(t)))=a_{1i}^{n}(t),$$
$$\alpha_{1i}(t,y_{n}(t),z_{n}(t),y_{n}(\tau(t)),z_{n}(\tau(t)))=\alpha_{1i}^{n} (t),\\
    $$
\begin{equation}\label{10}
b_{1i}(t,y_{n}(t),z_{n}(t),y_{n}(\tau(t)),z_{n}(\tau(t)))=b_{1i}^{n}(t),
\end{equation}
$$\beta_{1i}(t,y_{n}(t),z_{n}(t),y_{n}(\tau(t)),z_{n}(\tau(t)))=\beta_{1i}^{n}
(t).$$

Із (\ref{4})--(\ref{7}) випливає
$$y'_{1}(t)-y'_{0}(t) \geq
a_{11}^{(0)}(t)(y_{1}(t)-y_{0}(t))+a_{12}^{(0)}(t)(y_{1}(\tau(t))-y_{0}
(\tau(t)))$$
\begin{equation} \label{11}
+b_{11}^{(0)}(t)(z_{0}(t)-z_{1}(t))+b_{12}^{(0)}(t)(z_{0}(\tau(t))-z_{1}
(\tau(t))),
\end{equation}
$$z'_{0}(t)-z'_{1}(t) \geq
(a_{11}^{(0)}(t)+\alpha_{11}^{(0)}(t))(z_{0}(t)-z_{1}(t))$$
$$+(a_{12}^{(0)}(t)+\alpha_{12}^{(0)})(z_{0}(\tau(t))-z_{1}(\tau(t)))(b_{11}^{
(0)}(y)+\beta_{11}^{(0)}(t))(y_{1}(t)-y_{0}(t))$$
$$+(b_{12}^{(0)}(t)+\beta_{12}^{(0)}(t))(y_{1}(\tau(t))-y_{0}(\tau(t))).$$

Додавши до умов (\ref{4})--(\ref{7}) умову А, отримаємо
\begin{equation}\label{12}
z'_{1}-y'_{1}\geq (a_{11}^{(0)}(t)+b_{11}^{(0)}(t))(z_{1}(t)-y_{1}(t))
+(a_{12}^{(0)}(t)+b_{12}^{(0)}(t))(z_{1}(\tau(t))-y_{1}(\tau(t))).
\end{equation}

Застосувавши до нерівностей (\ref{11}) та (\ref{12}) теорему про двосторонні
диференціальні нерівності із запізненням аргументу \cite{2}, отримаємо, що
$y_{0}(t)\leq y_{1}(t)$, $z_{1}(t) \leq z_{0}(t)$ та $y_{1}(t) \leq z_{1}(t)$
при $t \in [t_{0},T]$. Отже нерівності (\ref{9}) мають місце при $n=0$.

Припускаючи, що ці нерівності справджуються для деякого $n=k-1>0$, аналогічно як
при
встановленні нерівностей (\ref{11})--(\ref{12}) для $n=k$ матимемо
$$y'_{k+1}(t)-y'_{k}(t) \geq a_{11}^{(k)}(t)(y_{k+1}(t)-y_{k}(t))+a_{12}^{k}(t)(y_{k+1}(\tau(t))-y_{k}(\tau(t)))$$
$$+b_{11}^{(k)}(t)(z_{k}(t)-z_{k+1}(t))+b_{12}^{k}(t)(z_{k}(\tau(t))-z_{k+1}
(\tau(t))),$$
$$ z'_{k}(t)-z'_{k+1}(t) \geq (a_{11}^{(k)}(t)+\alpha_{11}^{k}(t))(z_{k}(t)-z_{k+1}(t))+(a_{12}^{k}(t)+\alpha_{12}^{k}(t))(z_{k}(\tau(t))-z_{k+1}(\tau(t)))$$
$$+ (b_{11}^{(k)}(t)+\beta_{11}^{k}(t))(y_{k+1}(t)-y_{k}(t))+(b_{12}^{k}(t)-\beta_{12}^{k}(t)(y_{k+1}(\tau(t))-y_{k}(\tau(t)))$$
 та
$$z'_{k+1}(t)-y'_{k+1}(t) \geq
(a_{11}^{(k)}(t)+b_{11}^{k}(t))(z_{k+1}(t)-y_{k+1}(t))+(a_{11}^{(k)}(t)+b_{12}^{
k}(t))(z_{k+1}(\tau(t))-y_{k+1}(\tau(t)),$$
що на підставі теореми про двосторонні диференціальні нерівності із запізненням аргументу дозволяє стверджувати про виконання нерівностей $y_{k+1}(t) \geq y_{k}(t), $ $ z_{k+1}(t) \leq z_{k}(t), y_{k+1}(t) \leq z_{k}(t),$ при $t \in[t_{0},T].$

Згідно принципу математичної індукції робимо висновок про виконання нерівностей
(\ref{9}) для будь-якого $n.$ Теорема доведена.
\end{proof}

\begin{theorem}
Якщо виконані умови теореми $1$ і система рівнянь
$$y'(t)=g(t,y(t),y(\tau(t)))-h(t,z(t),z(\tau(t))),$$
\begin{equation}\label{13}
z'(t)=g(t,z(t),z(\tau(t)))-h(t,y(t),y(\tau(t)))
\end{equation}
з початковою умовою
\begin{equation}\label{14}
y(t)=z(t)=\varphi(t)
\end{equation}
має на $[t_{0},T]$ єдиний в класі неперервно диференційовних функцій розв'язок,
то задача $(\ref{1})$--$(\ref{2})$ має єдиний неперервно диференційовний
розв'язок $x^{*}(t)$; для цього розв'язку і послідовностей ${y_{n}(t)}$,
$z_{n}(t)$, побудованих за допомогою формул $(\ref{6})$--$(\ref{8})$, мають
місце співвідношення
\begin{equation}\label{15}
y_{n}(t) \leq y_{n+1}(t) \leq x^{*}(t) \leq z_{n+1}(t) \leq z_{n}(t).
\end{equation}

При цьому послідовності ${y_{n}(t)}$, $z_{n}(t)$ збігаються на $[t_{0},T]$
рівномірно до $x^{*}(t)$
монотонно не спадаючи та монотонно не зростаючи відповідно.
\end{theorem}
\begin{proof}
Доведення зводиться за суттю до повторення міркувань, використаних для
обґрунтування теореми 1
\end{proof}

\emph{Умовою B} назвемо припущення про існування таких неперервних невід'ємних
функцій $\alpha_{2i}(t,y,z,p,q), \beta_{2i}(t,y,z,p,q), i=1,2,$ для яких із
співвідношень $t \in[t_{0},T], y \leq z, p\leq q, y,z,p,q \in S(x_{0},M)$
випливають нерівності $$g(t,z,q)-g(t,y,p) \leq
(a_{11}(t,z,y,p,q)+\alpha_{21}(t,z,y,p,q))(z-y)$$
$$+(a_{12}(t,z,y,p,q)+\alpha_{22}(t,z,y,p,q))(q-p),$$
$$h(t,z,q)-h(t,y,p) \leq (b_{11}(t,z,y,p,q)+\beta_{21}(t,z,y,p,q))(z-y)$$ $$+(b_{12}(t,z,y,p,q)+\beta_{22}(t,z,y,p,q))(q-p),$$
де функції $a_{1i}(t,z,y,p,q), b_{1i}(t,z,y,p,q),$ $i=1,2$, задовольняють умову
А.
\begin{theorem}
Нехай виконані умови А та В і задані функції $u(t), v(t),$ які задовольняють
співвідношення $(\ref{3})$--$(\ref{5})$. Тоді при $t\in [t_{0},T]$,
$n=0,1,\dots$ для послідовностей ${y_{n}(t)},{z_{n}(t)}$, побудованих за
допомогою формул
$(\ref{6})$--$(\ref{8})$, мають місце оцінки
$$z'_{n+1}(t)-y'_{n+1}(t) \leq f^{(2)}_{n}(t)(z_{n+1}(t)-y_{n+1}(t))$$
\begin{equation}\label{16}
+\varphi^{(2)}_{n}(t)(z_{n+1}(\tau(t))-y_{n+1}(\tau(t)))+f^{(1)}_{n}(t)(z_{n}(t)-y_{n}(t))+\varphi^{(1)}_{n}(t)(z_{n}(\tau(t))-y_{n}(\tau(t))),
\end{equation}
де $$f^{(1)}_{n}(t)=a_{12}(t,y_{n}(t), z_{n}(t), y_{n}(\tau(t)))+b_{12}(t,y_{n}(t), z_{n}(t), y_{n}(\tau(t))),$$
 $$\varphi^{(1)}_{n}(t)=\alpha_{22}(t,y_{n}(t), z_{n}(t), y_{n}(\tau(t)))+\beta_{22}(t,y_{n}(t), z_{n}(t), y_{n}(\tau(t))),$$
 $$f^{(2)}_{n}(t)=a_{11}(t,y_{n}(t), z_{n}(t), y_{n}(\tau(t)))+b_{11}(t,y_{n}(t), z_{n}(t), y_{n}(\tau(t))),$$
 $$\varphi^{(2)}_{n}(t)=\alpha_{12}(t,y_{n}(t), z_{n}(t), y_{n}(\tau(t)))+\beta_{12}(t,y_{n}(t), z_{n}(t), y_{n}(\tau(t))).$$
\end{theorem}

\begin{proof}
Достовірність оцінок (\ref{16}) підтверджується за допомогою міркувань, які тільки подробицями відрізняються від міркувань, за допомогою яких встановлені оцінки (\ref{9}) з теореми 1.

Зазначимо, що у тому випадку, коли до системи (\ref{7}) можна застосувати відомий у теорії диференціальних рівнянь із запізненням аргументу метод кроків, тобто, коли маємо ситуацію, за якої
$$
\Delta(t) \geq \Delta_{0}>0,
$$
то за припущень, які забезпечують виконання нерівності $z'_{n}(t)-y'_{n}(t) \geq
0$,
при $t \in [t_{0},T]$, $n=0,1,\dots$, із (\ref{16}) можна отримати
\begin{equation}\label{18}
z'_{n+1}(t)-y'_{n+1}(t) \leq f_{n}(t)(z_{n+1}(t)-y_{n+1}(t))+\varphi_{n}(t)(z_{n}(t)-y_{n}(t)),
\end{equation}
де $f_{n}(t)=f_{n}^{(2)}(t)+\varphi_{n}^{(2)}(t),
f_{n}(t)=f_{n}^{(1)}(t)+\varphi_{n}^{(1)}(t)$.
Звідси отримаємо оцінку вигляду:
\begin{equation}\label{19}
z_{n+1}(t)-y_{n+1}(t) \leq
\int\limits_{t_{0}}^{t}\varphi_{n}(s)(z_{n}(s)-y_{n}(s))\exp\Big(\int\limits_{s
} ^ { t }f_{n}(\xi)d\xi\Big)ds.
\end{equation}
З (\ref{18}) та (\ref{19}) можна отримати менш точні оцінки, поклавши $f_{n}(t) \leq M_{1}, \varphi_{n}(t) \leq M_{2}.$

Якщо ж метод кроків незастосовний, то виникають додаткові труднощі щодо
можливості
практичного розв'язання системи   (\ref{7}) щодо $y_{n+1}(t), z_{n+1}(t).$ Тому
доцільно розглянути алгоритм, при побудові якого використовуються формули
(\ref{6}), (\ref{8}), але систему рівнянь (\ref{7}) замінено простішою системою
вигляду:
\begin{equation}\label{20}
y'_{n+1}=a_{11}^{(n)}(t)(y_{n+1}(t)-y_{n}(t))-b_{11}^{
(n)}(z_{n+1}(t)-z_{n}(t))
 +g(t,y_{n}(t), y_{n}(\tau(t)))-h(t,z_{n}(t),z_{n}(\tau(t))),
\end{equation}
$$z'_{n+1}(t)=(a_{11}^{(n)}(t)+\alpha_{11}^{(n)}(t))(z_{n+1}(t)-z_{n}(t))-(b_{11
}^{(n)}(t)+\beta_{11}^{(n)}(t))(y_{n+1}(t)-y_{n}(t))$$
$$+g(t, z_{n}(t), z_{n}(\tau(t)))-h(t, y_{n}(t), y_{n}(\tau(t))),$$
де маємо на увазі позначення (\ref{10}).

Виконання нерівностей (\ref{9}) для $n=0$ випливає із співвідношень $$y'_{1}(t)-y'_{0}(t) \geq a_{11}^{(0)}(t)(y_{1}(t)-y_{0}(t))+b_{11}^{(0)}(t)(z_{0}(t)-z_{1}(t)),$$
$$ z'_{0}(t)-z'_{1}(t) \geq (a_{11}^{(0)}(t)+\alpha_{11}^{(0)}(t))(z_{0}(t)-z_{1}(t))$$
$$+(b_{11}^{(0)}(t)+\beta_{11}^{(0)}(t))(y_{1}(t)-y_{0}(t)),$$
які отримуємо безпосередньо з (\ref{5}), (\ref{6}) та (\ref{20}) для $n=0.$

Звідси, як і раніше, за теоремою про диференціальні нерівності із запізненням аргументу, матимемо $y_{1}(t) \geq y_{0}(t), z_{0}(t) \geq z_{1}(t),$ при $t \in [t_{0}, T]$. Крім
 того, при $n=0$ з (\ref{20}) випливає $$z'_{1}(t)-y'_{1}(t) \geq (a_{11}^{(0)}(t)+\beta_{11}^{(0)}(t))(z_{1}(t)-y_{1}(t)).$$

 З теореми про диференціальні нерівності із запізненням аргументу можна зробити
висновок,
що $z_{1}(t) \geq y_{1}(t)$, при $t \in [t_{0}, T]$. Обґрунтуємо можливість
переходу від $n-1$ до $n$ в (\ref{9}). Матимемо
 $$y'_{n+1}(t)-y'_{n}(t) \geq
a_{11}^{(n)}(t)(y_{n+1}(t)-y_{n}(t))+b_{11}^{(n)}(t)(z_{n}(t)-z_{n-1}(t)),$$
$$z'_{n}(t)-z'_{n+1}(t) \geq (a_{11}^{(n)}(t)+\alpha_{11}^{(n)}(z_{n}(t)-z_{n+1}(t))+(b_{11}^{(n)}(t))(y_{n}(t)-y_{n-1}(t)).$$

Звідси можна зробити висновок про обґрунтованість нерівностей $$y_{n+1}(t) \geq
y_{n}(t), z_{n+1}(t) \leq z_{n-1}(t),$$ при $t \in [t_{0},T]$,  якщо
справджуються нерівності $y_{n}(t) \geq y_{n-1}(t)$, $z_{n}(t) \leq
z_{n-1}(t).$

Враховуючи це, одержуємо
$$z'_{n+1}-y'_{n+1} \geq (a_{11}^{n}(t)+b_{11}^{n}(t))(z_{n+1}(t)-y_{n+1}(t))$$
$$-(a_{11}^{(n)}+b_{11}^{(n)}(t))(z_{n}(t)-y_{n}(t))-a_{11}^{(n)}(t)(z_{n}(t)-z_{n+1}(t))$$
$$-\beta_{11}^{(n)}(t)(y_{n+1}(t)-y_{n}(t))+(a_{11}^{(n)}(t)+b_{11}^{(n)}(t)+\alpha_{11}^{(n)}(t)+\beta_{11}^{(n)}(t))(z_{n}(t)-y_{n}(t))$$
$$+(a_{12}^{(n)}(t)+b_{12}^{(n)}(t)+\alpha_{12}^{(n)}(t)+\beta_{12}^{(n)}(t))(z_{n}(\tau(t))-y_{n}(\tau(t))).$$

Використовуючи теорему про диференціальні нерівності із запізненням аргументу
матимемо,
що $z_{n+1}(t) \geq y_{n+1}(t)$. Якщо $z_{n}(t) \geq y_{n}(t)$ при $t \in
[t_{0},T]$, то робимо висновок про виконання нерівностей (\ref{9}) для алгоритму
(\ref{6}), (\ref{8}), (\ref{20}).

За зазначених обставин та додаткового припущення про єдиність розв'язку
задачі (\ref{13}), (\ref{14})  приходимо до такого самого висновку щодо
алгоритму  (\ref{6}), (\ref{8}), (\ref{20}), який містить теорема 2 щодо
алгоритму (\ref{6})--(\ref{8}).
\end{proof}


Наступна теорема підсумовує отриманий для алгоритму (\ref{6}), (\ref{8}), (\ref{20}) висновок.

\begin{theorem}
Нехай справджується умова А, задані неперервно диференційовні
при $t \in [t_{0},T]$ функції $u(t), v(t)$, які задовольняють співвідношення
$(\ref{3})$--$(\ref{5})$ і задача $(\ref{13})$, $(\ref{14})$ має єдиний
розв'язок в класі неперервно диференційовних на $[t_{0},T]$ пар функцій. Тоді
для єдиного неперервно диференційовного на $[t_{0},T]$ розв'язку $x(t)$ задачі
$(\ref{1})$, $(\ref{2})$ і послідовностей ${y_{n}(t)}, {z_{n}(t)},$ утворених за
допомогою формул $(\ref{6})$, $(\ref{8})$, $(\ref{20})$ мають місце при  $t \in
[t_{0},T], n=0,1,...$ співвідношення $(\ref{15})$.
\end{theorem}

Приєднання до умов теореми 4 умови В призводить до формального вигляду
(\ref{16}). Цей факт спричинює те, що надлінійну збіжність для алгоритму
(\ref{6}), (\ref{8}), (\ref{20}) можна отримати в тому випадку, коли
справджується строга нерівність у (\ref{16}) і тому застосовний метод кроків.
Система (\ref{7}) містить запізнення у доданках з індексами $n+1$, тому її не
завжди вдається розв'язати щодо $y_{n+1}(t), z_{n+1}(t)$. Це обгрунтовує потребу
побудови спрощених аналогів алгоритму (\ref{6})--(\ref{8}), окремі з яких можна
знайти в \cite{2}.


\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{1} Курпель М.С. \emph{Про деякі модифікації методу Чаплигіна
наближеного інтегрування  диференціальних рівнянь} // Доповіді АН УРСР. Серія А.
--- 1969. --- № 4. --- С. 303--306.

\bibitem{2} Курпель М.С., Шувар Б. А. Двусторонные операторные неравенства и их
применения. --- К.: Наукова думка, 1980. --- 276 с.
\bibitem{5} Мышкис А. Д. Линейные дифференциальные уравнения с запаздывающим
аргументом. --- М.: Наука, 1972. --- 352 с.
\bibitem{6} Норкин С.Б. Дифференциальные уравнения второго порядка с запаздывающим аргументом. --- М.: Наука, 1965. --- 356 с.
\bibitem{3} Шувар Б.А., Копач М.І., Ментинський С.М.,
Обшта А.Ф. Двосторонні наближені методи. --- Івано-Франківськ: ВДВ ЦІТ, 2007.
--- 515 с.
\bibitem{4} W. B. Fite \emph{Properties of the solution of certain functional differential equation}, Trans. Amer. Math. Soc., \textbf{22}, 3 (1921), 311--318.

\end{thebibliography}


\end{document}
